%% Семинар 2
%% 27.02.20
%%
\section{Собственные функции в случае двух частиц}
\par В первой части мы сформулировали, как найти какое-то количество интегралов движения для цепочки Тоды с открытыми (а также периодическими) граничными условиями. В этой части попробуем построить собственные функции Гамильтониана и оператора импульса
\begin{gather}
H \Psi = E \Psi\label{eq:HPsi}\\
P \Psi = p \Psi\label{eq:PPsi}
\end{gather}
для открытой цепочки из двух частиц.

%\textcolor{red}{\textit{Почему нельзя использовать Бете-анзац...}}

\par Для начала заметим, что поиск собственных функций, удовлетворяющих (\ref{eq:HPsi}-\ref{eq:PPsi}) эквивалентен поиску собственных функций $A_{N=2}(u)$
\begin{equation}
A_{N = 2} (u) \Psi = a(u) \Psi,
\end{equation}
где $a(u)$~--- полином с коэффициентом $1$ при старшей степени. Обратим внимание на то, что это уравнение~--- дифференциальное уравнение в частных производных, так как в $A(u)$ входят операторы импульса частиц.

\par В случае $N = 2$ оператор $A(u)$, как мы уже узнали ранее \eqref{eq:A(u)N=2}, принимает вид
\begin{equation}
A_{N = 2}(u) = (u + i \partial_1) (u + i \partial_2) - e^{x_1 - x_2}
\end{equation}
и собственное число $a(u)$ является полиномом второй степени
\begin{equation}
a(u) = (u - \lambda_1) (u - \lambda_2).
\end{equation}

\par Получим явный вид волновых функций $\Psi (x_1, x_2 | \lambda_1, \lambda_2)$. Для этого перейдём в импульсное пространство (сделаем преобразование Фурье) \textcolor{red}{на самом деле не совсем}
\begin{equation}
\Psi (x_1, x_2 | \lambda_1, \lambda_2) = \iint \dd{\gamma_1} \dd{\gamma_2} e^{i \gamma_1 x_1} e^{i \gamma_2 x_2} F(\gamma_1, \gamma_2 | \lambda_1, \lambda_2)
\end{equation}
и подействуем оператором $A(u)$ на волновую функцию
\begin{multline}
A(u) \Psi (x_1, x_2 | \lambda_1, \lambda_2)\\
= \iint \dd{\gamma_1} \dd{\gamma_2} (u - \gamma_1) (u - \gamma_2) e^{i \gamma_1 x_1} e^{i \gamma_2 x_2} F(\gamma_1, \gamma_2 | \lambda_1, \lambda_2)\\
- \iint \dd{\gamma_1} \dd{\gamma_2} e^{i (\gamma_1 - i) x_1} e^{i (\gamma_2 + i) x_2} F(\gamma_1, \gamma_2 | \lambda_1, \lambda_2)\\
= (u - \lambda_1) (u - \lambda_2) \iint \dd{\gamma_1} \dd{\gamma_2} e^{i \gamma_1 x_1} e^{i \gamma_2 x_2} F(\gamma_1, \gamma_2 | \lambda_1, \lambda_2).
\end{multline}
Во втором интеграле напрашивается замена переменных $\gamma_1 \rightarrow \gamma_1 + i$, $\gamma_2 \rightarrow \gamma_2 - i$, однако это поменяет контур интегрирования. Будем считать, что изначальный контур интегрирования проходил по вещественной оси. Тогда, если у Фурье-образа волновой функции $F(\tilde \gamma_1, \tilde \gamma_2 | \lambda_1, \lambda_2)$ нет полюсов в полосе $\Im \gamma_1 < \Im \tilde \gamma < \Im \gamma_1 - 1$ и $\Im \gamma_2 < \Im \tilde \gamma < \Im \gamma_1 -i$, то продеформируем контур так, чтобы он совпадал с изначальным. Позднее мы узнаем свойства подынтегрального выражения и переопределим изначальный контур интегрирования.

\par Сделаем замену переменных во втором интеграле, продеформируем контур к исходному виду и получим разностное уравнение на $F(\gamma_1, \gamma_2)$
\begin{equation}
\label{eq:F(gg|ll)}
(u - \gamma_1) (u - \gamma_2) F(\gamma_1, \gamma_2) - F(\gamma_1 + i, \gamma_2 - i) = (u - \lambda_1) (u - \lambda_2) F(\gamma_1, \gamma_2)
.
\end{equation}
Рассмотрим коэффициенты при разных степенях $u$. Начнём с коэффициента при $u^1$
\begin{equation}
(\lambda_1 + \lambda_2 - \gamma_1 - \gamma_2) F(\gamma_1, \gamma_2) = 0.
\end{equation}
<<Обычная>> функция, удовлетворяющая уравнению для любых $\gamma_1$, $\gamma_2$ тождественно равнялась бы нулю, но так как равенство выполняется под интегралом, мы можем искать решение в классе обобщённых функций. Нас интересует функция, равная нулю везде за исключением одной точки. Кажется, мы знаем одну такую
\begin{equation}
F(\gamma_1, \gamma_2 | \lambda_1, \lambda_2) = \delta (\lambda_1 + \lambda_2 - \gamma_1 - \gamma_2) \ f(\gamma_1, \gamma_2).
\end{equation}
Обратим внимание, что решением является дельта функция с точностью до произвольной функции от $f(\gamma_1, \gamma_2)$

\par Теперь рассмотрим равенство коэффициентов при степени $u^0$ уравнения \eqref{eq:F(gg|ll)} 
\begin{equation}
(\gamma_1 \gamma_2 - \lambda_1 \lambda_2) F(\gamma_1, \gamma_2) = F(\gamma_1 + i, \gamma_2 - i)
\end{equation}
Так как $F(\gamma_1, \gamma_2)$ пропорциональна $\delta$-функции, можем безболезненно менять $\gamma_2 \rightarrow (\lambda_1 + \lambda_2 - \gamma_1)$
\begin{multline}
(\gamma_1 \gamma_2 - \lambda_1 \lambda_2) = \gamma_1 (\lambda_1 + \lambda_2) - \gamma_1^2 - \lambda_1 \lambda_2\\
= -(\lambda_1 - \gamma_1) (\lambda_2 - \gamma_1) = i (\lambda_1 - \gamma_1) \ i (\lambda_2 - \gamma_1)
\end{multline}
Получаем, что функция $F(\gamma_1, \gamma_2)$ меняется следующим образом при сдвиге аргументов
\begin{equation}
\label{eq:F(g+1,g-1)}
F(\gamma_1 + i, \gamma_2 - i) = i (\lambda_1 - \gamma_1) \ i (\lambda_2 - \gamma_1) \ F(\gamma_1, \gamma_2)
\end{equation}
Чтобы понять, что это за функция, посмотрим на пример попроще~--- функцию одной переменной
\begin{equation}
f(z + 1) = z f(z),
\end{equation}
и сразу признаем в ней гамма-функцию. Значит, решением \eqref{eq:F(g+1,g-1)} является произведение двух гамма-функций, то есть
\begin{equation}
F(\gamma_1, \gamma_2) = \Gamma(i (\lambda_1 - \gamma_1) ) \ \Gamma(i (\lambda_2 - \gamma_1) ) \ \delta(\lambda_1 + \lambda_2 - \gamma_1 - \gamma_2).
\end{equation}

\par Таким образом, мы получили волновую функцию в виде 
\begin{equation}
\Psi (x_1, x_2 | \lambda_1, \lambda_2) = \iint \dd{\gamma_1} \dd{\gamma_1} e^{i \gamma_1 x_1} e^{i \gamma_2 x_2} \ F(\gamma_1, \gamma_2 | \lambda_1, \lambda_2).
\end{equation}
Поймём, когда этот интеграл сходится.

\par Какие могут возникнуть проблемы? Во-первых, нужно, чтобы контур интегрирования не проходил через полюса. Во-вторых, вначале мы делали замену переменных $\gamma_1 \rightarrow \gamma_1 + i$, $\gamma_2 \rightarrow \gamma_2 - i$ и деформировали контур к исходному виду, полагая, что при деформировании не <<цепляемся>> за полюса.

\par Гамма-функция определяется через интеграл
\begin{equation}
\Gamma(z) = \int_0^\infty t^{z - 1} \ e^{-t} \dd{t}
\end{equation}
и имеет полюса в нуле и целых отрицательных числах, например, $\Gamma (i (\lambda_k - \gamma_1))$ имеет полюса в точках
\begin{gather}
\Re ( i (\lambda_k - \gamma_1) ) = m, \qquad m = 0, 1, 2, \dots\\
\Rightarrow \Im \gamma_1 = \Im \lambda_k - m, \qquad m = 0, 1, 2, \dots
\end{gather}
Таким образом, достаточно, чтобы $\Im \gamma_1 > \Im \lambda_k$ для всех $k$, если $\lambda_k \in \mathbb{C}$.

\par Числа $\lambda_k$ входят в полином $a(u)$ и соответствуют собственным числам физических операторов цепочки Тоды (гамильтониана и полного импульса), поэтому разумно требовать, чтобы $\lambda_k$ были вещественными (хотя по нашему изложению, кажется, допустимым, например, $\lambda_1 = \bar \lambda_2$).

\par Сделаем ещё несколько замечаний.
\begin{enumerate}[nolistsep,noitemsep]
	\item Интеграл сходится
	\begin{itemize}[nolistsep,noitemsep]
		\item Если контур интегрирования такой, что $\forall k \colon \Im \gamma_1 > \Im \lambda_k$, то не возникает проблем с полюсами
		\item $\Gamma(z) \sim z^{z - 1/2} e^{-z}$ при $|z| \rightarrow \infty$. Тогда гамма-функции под интегралом при $|\Re\gamma_1| \ra \infty$
		\begin{equation}
		\left|\Gamma(i (\lambda_k - \gamma_1))\right| \sim |\gamma_1|^{\Im (\gamma_1 - \lambda_k) - 1 / 2}e^{-\frac{\pi}{2}|\gamma_1|}
		\end{equation}
		быстро убывают.
	\end{itemize}
	\item Интеграл по переменной $\gamma_2$ можно взять
	\begin{equation}
	\label{eq:Mellin-Barnes-1}
	\Psi (x_1, x_2 | \lambda_1, \lambda_2) = \int \dd{\gamma} \Gamma(i (\lambda_1 - \gamma) ) \ \Gamma(i (\lambda_2 - \gamma) ) e^{i (\lambda_1 + \lambda_2 - \gamma) x_2} e^{i \gamma x_1}.
	\end{equation}
	Такое представление называют представлением Меллина-Барнса.
	\item У нас получилось, что можно совершить переход от волновой функции цепочки Тоды из одной частицы
	\begin{equation}
	\Psi (x | \lambda) = e^{i \lambda x}.
	\end{equation}
	к двум, подействовав некоторым интегральным оператором, что очень похоже на то, как работает оператор рождения.
\end{enumerate}

\par Помимо представления Меллина-Барнса можно получить ещё одно полезное представление. Для этого преобразуем гамма-функции под интегралом. Сначала сделаем замену переменных $t = e^y$, $z = i \alpha$
\begin{equation}
\Gamma(z) = \int_0^\infty t^{z - 1} e^{-t} \dd{t} = \int_{-\infty}^\infty e^{i \alpha y} e^{-e^{y}} \dd{y}.
\end{equation}
Подставим гамма-функции в таком виде в волновую функцию и проинтегрируем сначала по $\gamma$
\begin{multline}
\Psi(x_1, x_2 | \lambda_1, \lambda_2)\\
= \iiint \dd{\gamma} \dd{y_1} \dd{y_2} e^{i(\lambda_1 - \gamma)y_1 - e^{y_1}} e^{i(\lambda_2 - \gamma)y_2 - e^{y_2}} e^{i(\lambda_1 + \lambda_2 - \gamma) x_2} e^{i \gamma x_1},
\end{multline}
затем по $y_2$
\begin{multline}
\Psi(x_1, x_2 | \lambda_1, \lambda_2)\\
= \iint \dd{y_1} \dd{y_2} e^{i\lambda_1 y_1 - e^{y_1}} e^{i\lambda_2 y_2 - e^{y_2}} e^{i(\lambda_1 + \lambda_2) x_2} \delta(x_1 - x_2 - y_1 - y_2)\\
= \int \dd{y} e^{i\lambda_1 (y + x_1) + i \lambda_2 (x_1 - y)} e^{- e^{y} - e^{x_1 - x_2 - y}}
\end{multline}
и сделаем замену $y \rightarrow y - x_2$
\begin{multline}\label{eq:GaussGivental representation N=2}
\Psi(x_1, x_2 | \lambda_1, \lambda_2)\\
= \int \dd{y} \exp\left(i\lambda_2 (x_1 + x_2 - y)- e^{y - x_2} - e^{x_1 - y}\right) \ e^{i\lambda_1 y}.
\end{multline}
Полученное представление называется представлением Гаусса-Гивенталя и снова напоминает интегральный оператор рождения частицы, но со свёрткой в другом пространстве.

\par В результате мы получили два представления волновой функции цепочки Тоды для случая $N = 2$: представление Меллина-Барнса
\begin{equation}
\Psi(x_1, x_2 | \lambda_1, \lambda_2) = \int \dd{\gamma} \mathcal{M} (\gamma | \lambda_1, \lambda_2 | x_2) \Psi(x_1 | \gamma)
\end{equation}
и Гаусса-Гивенталя
\begin{equation}
\Psi(x_1, x_2 | \lambda_1, \lambda_2) = \int \dd{y} \mathcal{G} (y | x_1, x_2 |\lambda_2) \Psi(y | \lambda_1).
\end{equation}